\documentclass[a4paper,12pt]{article}


% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %
% % ATTENTION : dans les figures le label doit être mis 
%APRES le caption pour que le numéro de la figure lorqu'on
%la référence soit le bon ; sinon on a le numéro du paragraphe
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %

% package qui fournit \justify 
\usepackage[document]{ragged2e}
\usepackage{eurosym}

%pifont pour les puces de formes spéciales
\usepackage{pifont}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{tabu}
% césure exemple
% \hyphenation{an-ti-cons-ti-tu-tion-nel

\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[frenchb]{babel} % If you write in French
%\usepackage[english]{babel} % If you write in English
\usepackage{lmodern} % Pour changer le pack de police
\renewcommand*\familydefault{\sfdefault}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{geometry}
%\usepackage{graphicx}
\usepackage{graphbox}
\usepackage{supertabular}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{pdflscape}
\geometry{hmargin=2cm,vmargin=2cm}

\usepackage{booktabs}
\usepackage{tabularx}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{ltablex}
\usepackage{float}
\usepackage{url}

\usepackage{chngcntr}
\counterwithin*{footnote}{page}


\usepackage[titletoc,toc,title,page]{appendix}
\renewcommand{\appendixtocname}{Annexes}
\renewcommand{\appendixpagename}{Annexes}

\usepackage{standalone}
\usepackage{ifthen}
\usepackage{xstring}
\usepackage{calc}
\usepackage{pgfopts}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{positioning,shapes,shadows,arrows}
%\usepackage{array,ragged2e}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{algorithm}
\makeatletter
\renewcommand{\ALG@name}{Algorithme}
\renewcommand{\listalgorithmname}{Table des algorithmes}

\newtheorem{theo}{Définition}[section]
\usepackage{mathtools, bm}
\usepackage{amssymb, bm}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,       % false: boxed links; true: colored links
    linkcolor=black,       % color of internal links
    citecolor=purple,       % color of links to bibliography
    urlcolor=blue          % color of external links
}

\usepackage{listings}

\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,.6,0}
\definecolor{dkblue}{rgb}{0,0,.6}
\definecolor{dkyellow}{cmyk}{0,0,.8,.3}

\lstset{
  language        = php,
  basicstyle      = \small\ttfamily,
  keywordstyle    = \color{dkblue},
  stringstyle     = \color{red},
  identifierstyle = \color{dkgreen},
  commentstyle    = \color{gray},
  emph            =[1]{php},
  emphstyle       =[1]\color{black},
  emph            =[2]{if,and,or,else},
  emphstyle       =[2]\color{dkyellow}}



\usepackage{blindtext}
\usepackage{enumitem} % pour changer les puces dans \itemize


\date{\today}

\makeindex
\def\siecle#1{\textsc{\romannumeral #1}\textsuperscript{e}}
\newcommand{\argmax}{\mathop{\mathrm{argmax}}\nolimits}
\newcommand{\pgcd}{\mathop{\mathrm{pgcd}}\nolimits}

\makeatletter
\renewcommand{\pod}[1]{\allowbreak\mathchoice
  {\if@display \mkern 18mu\else \mkern 8mu\fi (#1)}
  {\if@display \mkern 18mu\else \mkern 8mu\fi (#1)}
  {\mkern4mu(#1)}
  {\mkern4mu(#1)}
}

\usepackage{wallpaper}
%\usepackage{bsymb,b2latex}

\begin{document}
\renewcommand{\labelitemi}{\textbullet}
% pour factoriser l'échelle des figures 
%utilisation scale=\scaledvwa au lieu de scale = 0.3 ... 
%\newcommand{\scaledvwa}{0.4} 
%\newcommand{\scaledvw}{0.3}
%\newcommand{\scalekad}{0.45}

\input{page-de-couverture/couv.tex}%on créé la couverture

\pagebreak

\tableofcontents
\justify
\pagebreak

%\section*{Introduction}
%\addcontentsline{toc}{section}{Introduction}
\section{Introduction}

Entreprise sur 4 pattes : commerce, productio; n, gestion financière, RH
entreprises évoluent dans un milieu difficile
ex 1 : Compagnie aériennes après le 11 sept, ne survivent pas à 15 jours sans traffic. => 
aide de l'état.

ex 2 : Tesla OBJECTIF DU NBR DE VOITURES	NON ATTEINT 


\section{Finalité de l'entreprise}

\subsection{L'entreprise est une ORGANISATION} 

3/4 SONT DES entreprises de service.

service : marchand : entreprise qui vend, edf vend appartient à l'état.

si non vendu : justice, jugement non vendue


finalité de l'entreprise : le profit, vendre plus cher que  ce que ça coûte.
là pour gagner de l'argent.


orga qui ne devraint pas être des entreprise: CNTS : centre nat de tranfu sanguine qui était une entreprise.
lots de sang contaminés : produits chauffés aux états unis + cher.
utilisation des stocks sur les déjà contaminés car ne coûte "rien".
ya des choses qui ne sont pas là pour gagner de l'argent.

ex : des  orphelinas


ex : train sncf non rentable car infra chere avec peu de trains, non profitables mais utiles,
en géné publiques et subventionnées.


 

\subsection{profit = produit - charges}



achat, services ext, frais de personnel, ammortissment, frais finanaciers, impôts.


airfrance achat d'un A320 : voiture qui vaut 10000€
un invest n'est pas une dépense ; changement de forme de dépense.
la dépense est dans l'usure et l'obsolescence.

chaque année l'A320 perd de sa valeur : 100M => dépense 0 val immobilisée
chaque années on dit que perd 5 ou 10\% de  sa valeur. apparaissent comme des charges annuelles.


\subsection{chiffre d'affaire}
somme des ventes;

airbus baisse ses prix de 1/3, prend tous les clients de boeing, CA monte jusqu'à la faillite ! vente à perte.

louer des choses,
produits de placements

demler benz : placements qui permet de payer son dividende

si ya perspective de profit, on achète l'action.
 
si non rentable, le banquier vous lâche.

si très rentable : arnaque aux fournisseurs et aux clients, et au personnel, les impôts.

les entreprises délai de paiement, si client fait faillite, pas payé.
un impayé est svt une source de faillite.

plus l'entreprise va bien, plus le fournisseur peut être arnaqué.

qd le client s'apercoit prod trop cher, achat moins cher mais pas de garantie.


fusion entre égaux : boa qui dit au lapin, pb alimentaire = "fusion entre égaux".

plus grand agence de pub : avas-publicis se pacs avec omnicom agence pub USA.
fusion 1 an pour mettre en commun. 

montage financier : si pas possible d'identifier le pigeon, le pigeons c'est vous.
la fusion a été abandonnée par avas car ils ne savaient pas en quoi omnicom était pigeonné.


entreprise trop rentable devient une proie. prise de contrôle.
autonomie : argent des autres.


LA croissance doit être financée, si pas rentable pas de croissance.

une entreprise qui gagne de l'argent, entreprise qui irrigue son environnment,
si rentable, gens bien payés, beaux bureau, restau d'affaires, embauche, payer normalement 
des impots.

une entreprise non profitable coûte à son environnement.


\section{structure juridique}
\subsection{ entreprise individuelle}
 n'existe pas. existe uniquement le statut d'entrepreneur individuel.
pas de création d'une entité individuel : microentreprise, auto entrepreneur, formulaire sur internet.
l'entreprise indiv c'est quelqu'un.

ex : rodolphe qui fait de l'événementielle, achat matos, cameras, voiture
crédit : 70 k€

compte en banque : débit crédit tout rentre ou sort de son compte en banque
confusion juridique complete entre son patrimoine pro et perso. même si plusieurs compte.
travail ds sa maison.

si conjoncture muavaise : gilets jaunes, CD ne se vendent plus, ne peut plus payé
ses mensualités d'emprunt ; perte du bénéfice du terme i.e. pret pour 5 ans, ne peut changer le terme
si ne paie pas à temps, banque peut demander de tout rembourser tout de suite.
=> saisie du patrimoine : le kangoo, la maison, ...
la banque saisi la maison valueur 300 000 mais mise à pris 50 000. agent immobilier avec entente entre eux pour se répartir les bonnes affaires. enchere montent mais uniquement à 120 000. on verse le restant de la somme.
mauvais plan.

donc pas de séparation entre patrimoine de rodolphe et l'entreprise : risque d'être ruiné.

l'entreprneur inidviduel ou autoentrepreneur pourra déclarer chez le notaire et mettre la maion
comme insaisissable.
mais banque demande la maison en caution.

DONC PAS UNE BONNE IDEE DE CREER UNE ENTREPRISE INDIVIDUELLE
\subsection{entreprise sociétaire}


CR2ATION d'une société : num d'immat, propriétaire de ses dettes 

le créateur est proprio de part de l'entreprise : 5 ou 10\%


société commerciales ou non une SCI n'est pas commerciale, ou medecin cabinet en commun

on parle ici de sociétés qui sont des entreprises.


A RETENIR LA SARL ET LA SA

\subsection{SàRL}
société à responsabilité limitée : nb d'associés  de 2 à 100
petite boite mais une grosse boite peut être en SA mais rare.

ne pas confondre ASSOCIES qui travaillent ds l'entreprise ET  EMPLOYES :
possiblité d'avoir 100 associé et 0 employés.

entreprise de 50 personnes SARL : petite camionnette

capital social : argent mis à la création d'un entreprise equ à la DOT = cadeau = don
non dormant.

 
si on ne trouve pas d'argent c que idée mauvaise. si on en trouve pas 7500€
si idée génial et capa de travail, on trouve des investisseurs.
si idée bonne si pas 7500 c que vous êtes nuls.
donc ne créez pas d'entreprise.

toutes les entreprises qui démarrent avec un capital faible ont une vie

loi dutrelle : sarl à capital variable, création d'une sarl 1€ par associés.
on pourra trouver un capital après d'ou le terme capital variable.


si idée bonne, et vous êtes bon, pas les moyens de déposerr un brevet de le protéger
enregistrer un modèle, design.

IL FAUT DONC DEMMARRER AVEC UN CAPITAL

IS : proportionnel 1/3
imp sur revenu progressif car seuil à aprtir duquel on commence à payer.

10 à part égale, 30 000 chacun, 300 000 euros réparties sur 10 personne non imposable.

gros benef : IS car en impot sur le revenu c plus cher
petit benef comme 300 000 sur 10 asscoié plus intéressa	nts.

dirigeant d'une sarl c'est un gérant pas un PDG

majoritaire : + de la moitié des parts sociales. de l'entreprise, PAS D'ACTION DANS UNE SARL

gérant nommé par une majorité, nommé par les autres probablement minoritaire alors
on est salarié.

EN FRANCE? IL VAUT MIEUX ETRE SALARIE;
mais si j'ai 75\% je suis majoritaire et donc non salarié.

on est propriétaire de parts sociales = fraction capital sociel de 7500 75 parts de 100€
100€ à la crétion si va mal part = 0, sinon part vaut 1000.

parts socilaes dématérialisées inscrites sur un registre => les associés sont connus.

on vous connait donc on ne peut les vendre sans le dire car c arnaquer l'acheteur.

ça doit être déclaré, ce n'est pas une société anonyme.
IL FAUT L'ACCORD DE la majorité des ASSCOciés POUR LA VENTE DE SES PARTS.

vente possible à assendant descendant ou à autres associés.

non responsable sur leur biens sauf si comportement générateur de la faillite
gestion illégales avec pour effet la faillite, 
- fautes de gestions inexcusable,
patrimoine servira à indeminsier les fournisseurs/créancier.

\subsection{EURL}
gérant non salarié, pas d'action

A retenir : ne pas être entreprenur individuel CREER UNE EURL  (1€ suffit)

gros benef => choisir IS imp sur le sociétés
petit bénef => choisir impot sur le revenu IR

IS env 33%

eurl : deposer un dossier au greffe du tribunal
98\% des sociétée en france
puis event créer


\subsection{SA} société anaonyme

SA = grosse boîte, peut être en SARL mais rare

SA = gros camion ou cargo.

propriétaire

minimum 7 actionnaire

capital social 37 0000
la moitié tout de suite, solde à 5 ans) pas de versement de dividende tant que capital non versé

augmentation de capital sur marché financier : millions puis miliard
225000 en cas d'appel public à l'épargne

dirigeants salariés.

Action : fraction du capital de l'entreprise 37 000 € de cap = 3700 euros de 10€

carnet à souche d'actions, vendable à n'importe quoi, au porteur
société anonyme

compte titre : la soiété ne sait pas quels sont ses actionnaires.

si entrep cotée en bourse : 


\subsubsection{direction}

Asselblée generale des actionnaires : 1 fois par an
ordinaire : décision à maj simple
extraordinaire : aug de acpital, demenager entreprise
mixte : ordi et extraordinaire

chaque banque qui est actionnaires

soit la banque
soit les annonce légales
aller sur le site internet de l'entreprise

compte titre : actiion doivent être bloquées pour pouvoir voter
action papier : venir avec ses actions


nommer des administrateur : conseil d'admin  = député des actionnaire, porte parole des actionnaires
conseil d'admin qui dirige l'entreprise, 1 voix = 1 action

le CA : nomme le président chef du repr des actionnaire, incarne l'entreprise.
une Sa est dirigée par un DG, le CA nomme le DG, 

si le président est aussi directeur : PDG


en dessous du PDG : DGA: dir general adjoint (Mr le Directeur Général)

ci-dessus c'est le sys francais : 90\% en france

sys français : mis en place par les nazi en france

CA surveille le PDG
\subsubsection{système allemand}

conseil de surveillance composé deux type de personnes : administrateur qui surveillent le directoire (coach le pdg)
second type : personnes "inutiles" mais obligé de prendre ces personnes lors de rachat d'entreprise etc(placard doré)
directoire : sorte de PDG collectif

le CdS surveille le Directoire : 

Président du directoire: crypto PDG

chacun a son domaine de compétence

10\% sys allemand en France
BNP, AIRBUS

sys allemand plus démocratique : mis en placce en allemagne par la france.


ex : mandataire social, signature engage l'entreprise (achat tour effel)

un mandadtaire social : revocable ad nutum : sur un coup de menton, viré.sans indemnités, sans social.

- demander un parachute (dorée) :  DG ou DGA nommé mandataire social, entreprise rachetée, viré, droit à rien
on vient de remplacer la direction.

au moins aussi bonne que situation salariées, perte de droit à la retraite,

responsable sur ses biens propre, jeton de présence = paiement pour venir au CA

créancier : fournisseur,  banque,

verif de vigilance et si pas de preuve de vigilance : resp sur ses biens propres. 

procès verbale : question et réponse     

\subsection{SNC}


deux associés minimum
IS ou IR pour chaque associé
resp sur ses biens 

tout le monde est mandataire social, tout le monde est patron et associé gérant,
resp des dossier qu'il amène.


ATTENTION : avec solidarité = ex SNC 500 000 10 assoc 5 millions donc 10\% des parts
10 millions de dette pas 1\% mais responsable sur l'ensemble.

pas obligé de répartir la créance au prorata du nombre d'action.


\subsection{SCA}

Société en comandite par action

deux type d'acrtionnaire : commandité dirige
les commanditaires 1 million d'actions qui possèdent l'entreprise,
mais ne peuvent voter.

action de commodité : dividende plus cher

permet au commandité de ne pas pouvoir être viré.


le commandité est resp sur ses biens.
le commanditaire ne perd que ses action si faillite.





michelin, lagardère,  darty, eurodysney

\subsection{SAS : société par action simplifiée}



on fait ce qu'on veur en terme de statut.

actionnaire privé

forme souple : START UP

plusieurs associé, action répartie

 \subsubsection{SASU : société par action simplifiée unipersonnelle}

si on a toutes les actions c'est une SASU, on peut être salarié,

1€ de capital (eurl : petite boite non salarié)
SASU : toutes les action, minimum smic avec charge 25000€/an


\subsection{reseaux coopératif et mutualiste}

10\% à but non lucratif



banques : socité générale, et BNP capitaliste, les autres banques

banques qui n'ont pas d'actionnaire en donne 

cooppérative appartient aux fournisseur
mutuelle : ap aux associés ?

les mutuelles d'assurance, association qui sont en fait des entreprises pour certaines, 
fondation pour faire hériter etc pas de droit de succession, 


\subsection{LES SEUILS}
traditionnellelbt : 25 20 15 10 5\%

se déclarer si on dépasse un seuil : même si anonyme, si pas déclaré pas de vote

airbus : capitalisation 60 milliards : 1\% d'airbus
les trsè grandes entreprise demande de se déclarer à chaque 1\% 


A 30\% : signe d'une montée e ncapital
soupconner de vouloir dépasser 33\%

seuil 1/3 + 1 action : 
à 30\% il faut faire une OPA  :  porshe OPA sur volkswagen propose d'acheter à la moitié du prix

prix sur la moyenne des dernier cours de bourse ou plus. il faut pouvoir payer
 
OPA : proposer aux autres actionniare deracehter tourtes les actions donc être
capable d'acheter les 70 restant.

1/3 + 1 action : minorité de blocage

à 40\% : présomption de controle.

deux frere jumeau de la famille fondatrice : agissent de concert ou pacte d'actionnaire, 26\% chacun donc 52\%
si on ne peut pas montrer qu'il y a plus gros on est considéré comme dirigeant : sanction si corruption, etc

50\% + 1 action : on est le patron

la premiere assemblée :  maj au 2/3 des actions
la second maj au 2/3 des actions représentées (bonne partie des action qui ne votent pas)


2/3 : on fait ce qu'on veut au 2/3 lors des assemblés extraordianire

à 95\% : ne fait qu'un avec la société
on peut sortir de la bourse, on fait ce qu'on veut

on peut exproprié : on propose le rachat des 5\% si refus
procédrue de retrait obligatoire

PSA : proprio de 99\% de peugeot et citroen




\section{LES GROUPES}

société mère et des filiales.

participation = actionniare non insignifiant.  1\% chez airbus
donc 2\% d'airbus = participation. 

insignifiant = placement

95\%

50 + 1 action = devient filiale

partcipation croisée : les  deux socité possèdent des actions de l'autres
un peu prorio de toi et toi de moi



autocontrole : société qui possède toutes ses action
mais entreprise ne peut s'appartenir, gens extérieur qu idécident
donc autocontrole interdit mais il suffitr d'acchete des actions pour prendre.


tolérance : à 10\%

ex : fusion avec alitalia : 13\%  donc doit revendre et revenir e ndesoous de 10.

augmentation de capital : salarié deviennt actionnaires à moitié pris.

paie dirigeant avec action gratuites + un certain nbr d'action.
100 000 €

autocontrole inerdit mais à l'international : panama

une société doit avoir un ou des proprio et ne peut s'appartenir 

\subsubsection{Sociétés HOLDING} 

société sans activité, son activité c d'être propriétaire holding (de holder des actions d'autres société)

ex : PSA proprio d'action de peugeat et citroen.

on ne peut prendre l'argent de citroen pour le donner à peugeot (sinon abus de biens sociaux)  mais PSA peut légalement recevoir l'argent de citroen pour le donner à peugeot


exemple des 10 pétroliers, 3 paquebots, marée noire :

pour éviter la saissie  de tous les bateaux.

on crée 13 société HOLDING H1 à H13: basée dans des pays différents.
H6 prorio de 1/13 des autres (portefeuille titre)
ces H13 appartiennet à une Holdong superieure : HS

un pétrolier coule avec marée voir, dégat 5 milliards.
on perd 1/13 

holding : sert à éviter les 
sert à simplifier la gestion

HS : installaer ds l'endroit le plus sûr : Hollande, fondation néerlandaise



\subsubsection { Firme multinationale}

multinationale américaine GTI:

conseil d'administration

ex : prod d'ecrans, pollutante ds un paradis écologique législation plus légère,
main d'oeuvre, robotiser ou plus de main d'oeuvre ; mexique : paradis ecolo, 12h par jour.
GTI mexique : cout de prod faible pour la filiale au mexique.

cout de prod de 100\$ : vendue sur un gros marché en europe vendus à 300\$ cout de commerciallsiation donc 100\$ e marge
au niveau GTI UE. cargot mexique vers rotterdam. GTI mexique vend ses écran à GTI caymants qui revend à GTI europe.

mexique ce n'est pas un paradis fiscal sur 50€ de benef on paie 17 d'impot comme en europe.

en fait GTI mexique vend à 101\$ (benef 1\% impot 30 cents impots)  cayamant vend 199\% (benef 98 euro, 30cents impot car paradis) et europe ()


cyamant pas un paradis financier ; l'argent doit sortir des îles caymant ; ouverture d'un compte en suisse, paradis financier.  

créer GTI CH (SUISSE) mais mieux vaut l'appeler autrement TOTO CH. crédit suisse ou UBS.
exemple credit suisse zurich.

bon placement, interets ça gonfle 20 milliards, ....

gérée par une fiducie (trust)
client de la fiducie : 

construction d'un centre de recherche de trs haut niveau : centre de R\&D pour 5 milliards.

possibilité d'autofinancer , on emprunte 5 milliards puisqu'on les a !

tour des banques : consultation banques américaine proposent 5\% et étrangère, crédit suisse 

cout du capital  , risque de non remboursement  mise à dispo de 5 milliards et cout du risque.

nantissment : val mobiliere 
hypothèque : val immobiliere

garantie de 5 milliards => pas de risque
propose du 4 mais on demande de payer du  5\%

interet réduit de 250 millions de moins sur le benef
mais avec les impot 170 millions et coute 80 million au contribuable de perte.

50 millions reste car la banque demandait 4\%.

que faire avec les 5 milliards : on les donne aux actionnaires en dividendes. 

stoke option : action option payé 1 millions seulemnet + 1 million de stock option /an
action 100\$  droit d'achat à acheter 1 million d'actions. droit pdt 5 ans à 100.

dividende important : action monte, satisfait l'actionnaire
tant que l'action monte les plus values (impot plus faible sur les plus value que saliare).

2.5 milliards en dividende, monte car action bonne, donc on achete 2.5 milliards d'action pour les détruire.
action annulées. benef par action monte monte et on fait monter le cours des actions.


on pourrait créer GTI irlande qui rachète la marque GTI 10 milliards.

on donne la moitie aux actionniares, la moitié en rachat d'action pour faire monter le cours.

compte en suisse : tout virement interbancaire passe à un moment par la reserve fédérale.
ex : du général, compte au crédit suisse 
si dans la même banque, pas besoin de transfert de geneve à zurick, même HDD ordi, sans que ça se sache.
car si transfert interbancaire, la reserve feferale americaine le sait ; donc pot de vin et prison.


séparément les actions sont légales.

multinationale peut choissir ou produire, ou détenir la marque, ou payer impot, ça change.

ex :analogie du millepattes  : non de code ITT (GTI)  ATT filiale amériqiane.
ITT allemagne : mersechmit 109, focke wulfe
mersrchmitt : bombardé tous les jours

focke wulfe n'a jamais été bombardé.

fin année 60 : focke wulfe filiale ITT
qui a pris la décision de ne pas bombarer focke wulfe.
industrie chimique : BSAF, igué farber, fililae d'ITT.




\section{PARTIE II : GESTION FINANCIERE}
  ARGENT DUR 0 GAGNER et on en manque.
  
  a partir d'un certain niveau, trouver de l'argent est facile mais l'utiliser est un problème.
  
  si on a accès au marché financier, l'argent n'est plus un pb : il suffit de le demander ou de le créer
  
  
 
 3 sortes d'argent



\begin{enumerate}
	\item : capital et autofinancement : argent de la boite.
	 argent qu'on a : le capital ; argent des actionniares donné à la création.
	autofinancement : capa de la boite à faire des bénéfices pour s'autofinancer.
	idée de rentabilité, on pense qu'elle va en gagner
	\item crédit, argent emprunté :
	\item augmentation de capital :100 000 100 actions à 100€
	création pour 100 000 € d'action nouvelle.
	si rentable, ça donne la possibiliter de se faire donner de l'argent en créant des actions.
\end{enumerate}

pébereau : fusion avec Paribas et BNP

BNP : 100Milliard francs MF  1 milliard action à 100F
PAribas : 110 MF   : 11 milliard à 10F


augmentation de apital : 1.3 M d'action nouvelles.
BNP  


%\pagebreak
OP : offre publique d'échange : OPE
publicité : dire au actionniare de parisbas : contre action parisbas qui vaut 10 F
on te propose 13 actions BNP 100 action paribas contre 13 BNP.
payé avec les actions créées.

BNP : agence partout, mais ne font pas les vrais riche.
clients très aisés et grosses entreprises.

parisbas : a les riche et les grosse boites.

BNP annule 

peberaux : BNP


AOL petite entreprise et time warner énorme entreprise de divertissement 100 fois plus grosse.

AOL : autorité des marchés financiers
on peut zcheter qqch qui vaut 100 fois ce qu'on vaut qui n'est pas à vendre sans argent car possibilité d'émmetre des action.
garder ou vendre les actions.
entreprise doit être crédible

OPA : faut payer
OPA : amicale 

OPA hostile se fait contre la volonté des dirigeants.

OPA amicale : direction d'accord

cours1 22 janvier 


\subsection{ROE}
retour sur fond propre = return on equity ROE
fond propre pour entreprise = patriminoine pour un individu
 
exemple : possède  5 millions + 4 millions à sa banque
=> patrimoine de 1 million

fond propre = ce qu'on possède moins les dettes.

mais si on 5 millions on ne sais si ça a été emprunté

equity = fond propres

dette et fond propre ont permis d'acheté ce qui est à elle. les actifs

30 de FP et 70 d'emprunt vaut 100.

lingot d'or 35000 : pond un lingotin de 50g fin 2019

Une entreprise vaut sa valeur plus les bénef fin 2019.

fond propres


bilan : à l'actif = ce que l'entreprsie posssède : marque, brevet, usine
passif : fond propres, dettes.

actionniaires : capital
réserves : bénéfices actionnaire non pris sous forme de dividende.

benef prend le 1/3 sur ce qui reste, 50\% dividende + 50 de réserve

ce que les actinnaire aurait pu avoir et n'ont pas.

exemple : entreprise trust tabac
brevet, usines, plantation, marque

pour faire cigarette, besoin être proprio pour 10 milliard
gagne : 2 milliards/an benef
pas d'investissment : ROE = 20\%


décision benef mise en réserve, pas de dividende : donc en fin année suivante richesse
entreprise 12 M, 2 M de tresorie en caisse, banquier 3\% d'interet

=> 60 millions 

en 2020 gagne 2 M egalement, on y touche pas 
on met cet argent  4 M en banque qu irapprottent 120.

on fait de meme pdt 5 ans.

=> on passe à 20 M 60 120 160 180 240 300 millions en 2024.

viré en 2024 car cours de bourse de l'entreprise s'est écroulé.

l'actionnaire 1000 actions à 100€ et action à 40 => viré

entreprise bcp plus riche mais plus viré.

en 2025, nouveau PDG 1ere année
assemblé générale, conf de presse : cette année on se préoccupe du ROE.
on était à 20  avec benef 2 M avec 20M de fond propre  ROE 10\% = 2M/20M

ROE baisse de moitié, cours à moitié voir plus donc 40 car bourse anticipe.

changement : 1 - on distribue tous les benef aux actionnaire car pas besoin situation stable.
=> dividende de 2M.

entreprsie 10M d'actiif professionnel et 10 M à la banque : retrait 5M.

2 - programme de rachat d'action par l'entreprise  (autocontrole <10\%)
les action achetées et annulées pas de autocontrole. 
à partir de début mars, 
article jouranl : entreprise distribue 2 M : actionnaire 

50millions par jour pdt, action monte fortement. et tout le monde le sait.
action monte tout de suite avant même le programme d'achat.

action va monter et gros dividende.
action 60\$ puis 75.

2026 : situation entreprise : 10 M d'actif pro et 5 M à la banque.
il y a moins d'action actions annulées.

gain de 2 M mais réparti sur moins d'action, dividende par action monte et dsitribué
chaque action va toucher plus. l'actionnaire gagne plus sans faire plus de benef.

on retire 5M à la banque ; achat action et annulées à partir du 1er mars.
on est passé de 40 à 75 par action tous les jour achat 50millions d'action.

actions monte à 88 dollards, puis 130 avec les achats.

je le refairait dit il aux journaliste:

20M de FP à 10 => ROE passe à 20

on le refait mais en empruntant 5 M sur la base des 10M de la val de l'entreprise.

5M de dettes et 10M de quoi produire => FP passe à 5M

reu journaliste : l'entreprise gagne 2 M - frais financier de pret 4\%


benefice 2M - 200millions => 1.8M  bcp moins d'actions

benef par action augmenté de 20\%

1.8/5 = ROE
recommence à racheté monte 143 puis rachat d'action puis détruite 177 dollard.


en 2028 : 

benef 2M - 4\% sur les 5M et 4M à 5\%  => benef 1.6M nb acton plus faible donc au total
benef par action monte  
1.6/1 = ROE = 160\%
   
2M - ....................... 10\%     1.5M avec une seul action à 300 actions à valeur infini.

ROE   cours explose
ROE est l'efficacité financière de l'entreprise.

1000 chevaux, pese 10kg    rapport poids puissance = ROE

la valeur de l'entreprise à beaucoup baissé.
General Motors : + grosse boite, usines nombreuses millions.

harley davidson : même prix que GM

porshe = wolswagen mais taille porshe bcp plus petite.
actionnaire interesse par la valeur.

quand vous avez 10+10 :
attaque en justice plus interessante
plus attractive pour les OPA.

à la fin il n'y a plus rien à la banque et garanties de dessus de la banque.
il n'y a plus rien.

classe actions : grands proces communs, avocat se rémunère sur ce que ça rapport jusqua 2/3 des dommage interet.

banque à preté neuf , il ne reste rien, rien à gagné, on n'est pas attaqués.

1 - moins de tunes opa ou ope donc pas attaquable en valant bcp plus cher donc plus difficile à attaquer.

on n'a plus un sous.

achat cigaretier japonnais qui valent 10 ou 20M no problema.

cigaretier 20M avec ROE bcp plus bas que ROE = 160.
pirana psychopathe vs baleine hierarchique.

OPE on echange des actions qui montent en actions stable; actionnaire d'accord.
payé en action crédibles => on crée son moyen de paiement.

anecdote : picasso et signature et restau.

si tableau apprecie credible, un tableau de temsp en temsps

idem avce les action qui peivent être créent sans limite.

en travaillant le ROE, on crée son travail

LE ROE est l'EPO de l'OPE.

1.5M de benef - frais de crédit.

creation d'actions : si action suff attractives, les fonds propres.

c'est une nuisance d'avoir de la tune, car on n'en a pas l'utilité on peut aussi la créer. 

magicien et la tonne d'or ; tout le monde sait que vous êtes magiciens.


Tesla vaut plus cher que Ford.

Microsoft 400 500M proprio de 400million
facebook, apple pas proprio de gradn chose

+ important d'avir de la valeur que de la taille.


une entreprise a tjrs besoin d'argent

chauffeur de taxi : voiture cout permanent. crétion , dev, croissance externe

\subsubsection{Création}
création : 1€  plus une entreprise est capitalisée plus elle dure (correlation statisitique)

trouver du capital : j'ai trouvé un million : kevin 100K, etc  etc 
le banquier va preter. + garantie sur les actifs la banquier pretera au grand max
1 m si capital million : en géneral 800K.

Attention : risque de brevet antidaté et proces pour contrefaçon avec ruine à la clé car tout donner.

\subsubsection{Développement}

épicerie, superette, supermarché avec benef monte, se payer et croissance entreprise. 


si SARL 4€ par personne pas crédible. 
 
banquier finance un taux de croissance assez faible vitesse trop faible par rapport au marché.

si on trouve un truc meetic etc si pas les moyen il y a copie et on est mort.

banquier financer au départ ; 

je sais tout ; 
crise économique en france mais pas crise bancaire.

croissance linéaire à chaque dent de scie négative on risque de couler.

Il faut du vrai CApital, pas de l'emprunt, plus on a de capital moins on en a besoin.

les entreprises meurent pdt la phase de croissantes, ecatombe, 
celles qui survivent sont celles bien capitalisées au départ


\subsubsection{affaires courantes}

ex : jules parpain et garonne

chaussures dans galerie leclerc : LECSHOES.

atelier avec chaussure à réparer et le kangoo.

3000€/mois

payé à 60j

contrat : 1er fev 3000/mois payé fin de mois

1er fev payé le 28. pas de sous pour vivre.
charge sociales, ....
va voir le banquier : contrat avec leclerc.
demande de pret de 3000 jusqu'au 28 fev.
paie ses cotise, loyer, electricité et à la fin du mois
3000 pour rembourser.

emprunter sur plus long : 100€/mois d'economie remb sur 3 ans.

décalage de paiement de un mois, 3ans

FDR : somme dispo à long terme fait face à des dépenses à cours terme
l'entreprise paie avant d'être payée. besoin d'un fond de roulement ici 3ans.


si l'activité augmente paie 6000 par mois activité double.
consommtion plus importante mais FDR double aussi donc emprunt plus.


\subsubsection{croissance externe}
croissance organique je grossis

la croissance externe génére des besoins de financement.


\subsubsection{pertes et restructuration}
pertes dépenses > gain

qd on fait des pertes, compte en banque négatif, même si terrain

si on vie au dessus de ses moyens depesne plus que ce que vous gagnez. (chateau et jag)

la perte apparit en 1er ds le cpt en banque

restrucuté : produit ou outil de prod pas bon.

airbus : usine pas au niveau ou avions pas ua niveau

négocier le prêt quand tout va bien.

plan de trésoreries utiles pour savoir qd négotier les prêts.

plan de financement : sur une periode longue, pic d'investissement, financer par crédit.

NE JAMAIS ALLER VOIR SON BANQUIER QUAND ON A BESOIN DE LUI.
VOIR UN BANQUIER AU MOMENT OU ON LUI REND SON ARGENT.


les actionnaires rentabilité présumée de l'entreprise qui génére le capital, avéré  l'autofinacement. 



AUGMENTATION DE CAPITAL :
amazon : tous les ans augmentation de capital.
plus il vendait plus il perdait. bezos est le plus riche du monde.


CREANCES CLIENTS / ENTREPRISES LIVRE MAIS NON PAYEES TOUT DE SUITE;

\subsection{SOURCES DE FINANCEMENT}

capital risque sort, capital developpement,

pépinière, gros marché financier, scifox licorne, rdc le camping IoT vallee.

\subsubsection{TERMES}
 CT < 1 an
 MT 3 4 5 ans
 LT long terme immobilier


credit moyen terme = credit equipement.

credit court terme :

escompte: credit particulier , escompte avec un taux bas
on a vendu, regarde si clients solvables,

credit de campagne

je t'avance l'argent que les clients ne paient pas et si ne paient pas

affacturage = escompte + assurance



le découvert c'est l'autorisation d'avoir un compte en négatif
dépendance : 
accoutumance : tend à les augmenter

si banquier retire le découvert on est mort.

4 mois pour profiter de l'agonie


LE REVOLVING POUR LES ENTREPRISE PLUTOT BIEN (POUR LES PARTICULIERS)
2019 20 21

SOMME FICTIVE R2SERVE VIRTUELLE 70k ;  COMPTE REVOLVING VERS COMPTE COURANT POUR PAYER LES FOURNISSEUR;
ON PAIE DES INTERETS; D7S QU4ON EST PAYE 

TAUX PLUS FAIBLE moins cher que le décuvert
CONTRAT LONG TERME / NEGOCIER 0 L4AVANCE 
on ne paie que ce qu'on consomme.


Un stand-by : creit baquier meurt



LEASING : 
ex du tractopel : 1 million
banquier pas ineressant

aller voir une société de leasing.

les tracto sont la proprité de la société de leasing. 100\%
location pdt 5ans  cout 6m ou 7m en 5 ans

si achat soit même 5m qui devront etre empruntés sur 5 ans

sans 

affacturage


achat des 5 tractos rachete 500K soient utiles, soit les revendre.

interet à ce que les tracto valent le plus cher.

sûre que le materiel est 10\% de moins. la société de leasing achete 1000 tous les trimestres => rabais

pour que ce soit rentable. le leasing est un bon moyen de tout ce qui vaut cher qu'on garde longtempqs.

svt fialiales de banque.



entreprise subvention et aides : activité pas rentable structurellement.

plus rentable pour les passager et le contribuable qu'il soit subventionné.



farines animales plus utilisée, cout pour les incinérer, un cimentier fours en permanance,


\subsection{les marchés financiers} 

225K versés cash pour presser sur la sonnette mais capital en millions ou plus.

deux façons de se financer :
 1 - on émet des actions 
 2 - on émet de la dette
 
 billet de tresorerie = dette 1j à 1an
 BMTN : bon à moyen terme
 
 entreprise duval remboursemtn 31/12/19 1\% minimum 150K
 
 
 obligation : plus 2 5  10 ans
%\input{intro_conclusion/conclusion}

argent compte dev durable, assurance vie ... banque achete des billets de tresorerie.

petit montant : billet de tresorerie, petis montant,  MARCHE MONETAIRE  (different du marché de change)
billet de tresorie : 150K à 2m la majorité.
billet de tres à 100m et 30ans possible mais rare.
il faut autorisation d'emmetre : banque de france.

un emprunt oblig 5 ans court
10 ans bonne durée, 15 long

50 ans pour l'état.

EDF : 100 ans. 4 Milliards.
on peut faire des oblig à 2 ans seulement.

n emprunt obligataire taille normal 10 à 100m

une OBLIGATOON = petite fraction d'un emprunt obligataires  1000€.

pret sur 15 ans tout rembourser, 1\% emprunt obligataire, commission à la banque.


4,7 Milliard, revendent le reste des obligations.

100m d'emprunt edf, 30m de volkswagen.

BCP MOINS CHER? REMBOURSEMENT IN FINE? PAS DE GARANTIE

ASSURANCE TRESORERIES ENORME / ACHAT BILLET ET OBLIG PAR MILLIARDS;



\subsubsection{Actions}
vendues 

augmentation de capital : cas entrep va bien : booster
vaut 10M, 10m d'action à 100€. on double capital on crée 10m d'actions nouvelles.
soit j'achete soit je vend mon droit d'acheter. je vend 5€ mon droit de souscrire actrionà 90€
viens de toucher 900m rachat de renault nissan, au lieu de 1.9 va valoir 2.5 avec les economie.

OPE : action proposées à BNP Paribas.


cas entrep va mal : si on évite la faillite evite de perdre tout. moyen de sauvetage.
action échangée.


les actions ne sont pas remboursées masi se revendent.action monte ou baisse ça ne coute pas directement.
peintre dont la côte baisse devra brader ses peinture.

\subsubsection{BOURSE}
intermediaire entre vendeur et acheteur.

proposer l'achat et la vente, sûr qd on des action en bourse.

Entreprises : CAC40 40 entreprise pahre  donne un indice de perf assez representatifs du marché français.

Dow Jones : media grand public
SNP500 : 
NY stock exchange et le nasdac = bourse électronique

bourse paris = euronext mais n'existe pas.

tout se passe en cotation electronique sur ordinateur.
euronext est une entrep de marché. appartient à ses actinnaire ds les 150e par action.

euronext est européenne.
action fr coté par euronext = bourse de paris

euronext bruxelle, amsterdam, por + wall street.
 
 
 PLATEFORMES
 BATS
 CHI-X : 2nd bourses 
 TURQUOISE
 
 ce sont des versions électronique avec moins de frais.
 
 à wall street, à la criée dans manhattan.
 ex : cote ford 17 1/4  
 17 3/4
 
 remplcé par des plots avec des telecommandes
 
 envoie des ordres et affiche des cours.
 
 ce sont des humains qui font le prix.
 
 
 
 
\subsection{Air France}


\subsubsection{contrat à terme (CAT) : Gel du futur, gratuit, risque implicite bonne affaire disparait}
kerozene = le sous jacent

prix fixe echeance future
1 million de barils à 50\$  echeance 02/2019

en fev 2020, air france achetera son baril à 50 dollards quel que  soit le prix du baril eg 80 dollards.

charge, personnel dividende
sécuriser 

vendeur de petrole à terme à 50 dol/baril jusqu'à fev 2020.

total, je securise ma prod à 50 dol/baril. on fixe l'avenir.

Assurance gratuite mais prix à implicte si en oct 2020 le petrole à 25 air france paie 50.

air france répercute sur le prix du billet.
risque concurrentiel si les autre compgnie sans CAT: assur de prix gratuite évite un risque.

CAT sur divers sous-jacent :


\subsection{Air bus}
air bus : pb de \$  fabrique en € et vend en \$.

on livre dans le futur


air bus peut vendre de \$ à terme :
si en 2001 pense être payé CA 50 Mds\$  (1€ = 1.13\$)

euro à 1.60 puis 1.13 
air bus vend à terme en  2021 50 mds de dollard à un cours = 1dol=0.87€.

je fixe ma prod 

action, devise, matiere 1ere : achetable à terme.

  
\subsection{ Option:protéger contre risque avec commission, garantie si ça tourne mal}
  
 option c un droit pas une obligation
 
 CALL : droit d'achat le sous jacent (droit achaat baril à 50) jusqu'à date écheance.
 PUT : droit de vente, 
 droit d'exercice
 paie une prime
 
 \subparagraph{CALL}
 
 se proterger de l hausse petrole mais aussi profiter de la baisse.
 
 achete un CALL 50\$   PAYANT  jusqu'au 31/12/2020.
 en 2020 le petrole vaut 150. on utilise le call pour acheter à 50.
 
 1er contrat à 28/02.2019 pour le 1er CALL option à fev 2019 coute bcp moins cher(3dol/baril) que le call à dec 2020(15dol/baril).
 
 si petrole ne dépasse pas 55 pas de souci par hypothse proba de passer à + de 55 faible 0.8\$ ( 800 000\$ au lieu de 3 millions).
 
 quel est le prix d'une optinon CALL prix d'exercice 60 on se grantit qu'on ne passe pas au dessus de 60 dans le mois suvant.
 
 pour les dernier call deux ans après  on demandera peut être que 3\$.
 
 
 calcul du prix des options value le prix Nobel.
 
 mal protégé pour un prix elevé: si petrole diminue à 35 on n'utilise pas l'option et on achete à 35.
 
 
 \subsubsection{PUT}
 le PUT : droit de vente
 
 
 droit de vendre 1\$=0.87€
 
 si dollard baisse, benef en euro ne bouge pas
 
 si dollard monte, je jette mon PUT et je convertit au prix du marché.
 
 
 CAT : gratuit voyage en bus
 OPTION : tres cher je roule en jag.
 
 
 \subsubsection{choix entre CAT si risque probable et OPTIONS entreprise avec bcp de marge}


AIR FRANCE : 
déterminer la proba du risque 
si on estime que 60\% petrole monte  20\% baisse  20\% reste constant.

=> risque probable donc evidemment ON PREND un CAT gratuit.

si proba de baisse : 60%   10 = ou 30 hausse

- obligation de se protéger ds l'activité concernée
- se protéger par option est tentant mais est ce que j'en ai les moyens.

si marge élevees : HERMES, OR monte avec marge fabuleuse.
si air france se protéger contre le risque par option, le benef est mangé d'entrée.


si petrole baisse avec option gros benef, si petrole monte ou stagne on aura plus de benf car payé en options.


importateur mustang, bon client paie les ford mustang au 31 dec achat 1000 30 000 dollar 30 mil de dollard?

je suis concessionnaire je vend 1000 ford en euro payer charge.

si le dollar

risque dollar monte car risque d'affaire en euro, etc si le dollr à monté pour payer

se protéger : acheter des dollar à terme ou vendre des 

risque que dol monte, on achete 30 million dollard à terme au cours d'aujourdhui,

36 m de dol on rend 30


importateur : protégé par ooption car risque ed montée du dollar faible.
interet à acheter un CALL dollar  87 cents euro, si dollar monte on achete à 87 (on se protège de la montée si on se trompe)
si on a raison et dollard baisse, on est gagnat CALL jeté.


cognac : exportateur de cognac paient à la fin de l'année
prix me va, si le dolar baisse, c mauvais j'aurai moins, pas de benef
si dollars monte fort benef.

si protec à terme : 20 million de dollard tout de suite.
je les vend maitenant à un prix donné quoi qu'il arrive j'amène.


protection par option :utiliser les PUT sans obligation.

se couvrir contre le risque:

\subsubsection{speculation et couverture par CAT}
1 - 
j'ai la certitude que le petrole va monter à 100\$
achat de petroele à terme : pas besoin d'avoir 100 000 euro  dépot de 5\% j'en achete 20 000 baril
ds un mois je dois amener 2 millions. ce petrole je le vend au comptant.

tout le petrole est vendu. vente au comptant 100 dol le baril qui me coute 50  donc 1 milloiopn de benef.

même outil utiliser apr le spécualateur et par celui qui veut se couvrir, 
réglementé , united air line achat du petrole à terme, 2008 crise financiere baril baisse et faillite united

achetait bcp plus de petrole que necessaire. couvre sur 1 million et specule sur 1 million.

2 - un CALL baril 50  coute 5 dol, 55 3.5 , 60 1 dol, 70 option à 10 centes de dollard,
si le petrole monte à 100 on gagne 30 millions avec 100 000€. 

CAT : si risque très probable.

on specule contre l'inverse du risque auquel 
je ne veux pas payer les options.


\section{décision stratégique}

on a besoin d'info pour prendre des décisions.

prendre des décsion stratégique bonne mais personnlles mauvaise.

eg : cas fillion qqch pas important devietn important ds un contexte donnée


\subsection{Systèmes d'information}

decision stratégique : poste trader la defense ou airbus.
décision de gestion courante aussi importante que stratégique : choix carrierr ou aller en bus train avion.


ex : perrier : vendu tres cher, prix alcol pas cher pour 19cl eau. element de mode.
french paradox : mange gras + alcool ; le gersois graisse de canard et vin rouge.

aux us, on utilise le perrier pur dilluer le sang dans de l'eau distilliée avec utilisation du perrier.

resultat de mr smith, benzene. 
analyse pico gramme de selenium, chrome, qt infifnitesiamle.
qt de benzene infime.
la faute à la procedure de nettoyage du filtre au benszene.

sys d'info de gestion : info pour travailler mais ne marche pas,
note de servcie, réunion du lundi, machine à café. surinformé donc sous informé.

sur-informé: réunion du lundi

 \subsubsection{Systeme d'information ouvert vs fermé}
 
 fermé : mobile cas montauban balma
 
 mais affecté dans le Nord,
 info fermée, poste dans le sud, si veut garder l'employé n'informera pas ce dernier.
 
 system ouvert: poids del hiérarchie : sys ouvert hierarchie pour aider
 sys fermé : hierachie not good.
 
 rumeurs : quand une entreprise est sujette aux rumeurs => solution ouvrir le sys d'information.
 
 ex : mac do : proposer un journaliste, on vous ouvre la compta et budget rumeur de lombric.
 
 compte achat sys d'appro. media convaincus que rumeur fausse donc rumeur lévée.
 
 diadermine unilever, "entreprise satanique", logo  => changement de logo.
 
 frapper par la rumeur : tjrs la démentir , mq qu'elle n'est pas crédible, oblige à l'ouverture.
 
 
 
 3 axes : 
 1 - info descendante, info descend bien
 2 - info ascendante remonte très mal : car mal synthétisée.
 info qui remontent avec des imperfections.
 
 3 - info transversale :
 
entreprise strucuté en blocs: admin, production, finance
rivalité et rétention d'information pour géner les autres voire des fake news
pour nuivre les
ex : communiste peur de l'info transversale, 

50 ans aux jeunes on ne lui donne pas l'info.
on passe derrière. arranger le coup.

=> casser les blocs, faire tourner une partie du personnel. mais pas évident, tâche
de support à différend endroit. erasmus.

très chronophage : de faire passer l'info via la voie hiérarchique .
lourd, pas d'initiative 
=> favoriser le transversal.

\subsection{Pilotage de l'entreprise}

fixation des objectifs
choix et mise en oeuvre des moyens necessaire : dimensionnement.
contrôle et régulation : la plupart controle trop ou trop peu. si flicage raidissement et le rendent bien, perte
de temps, pas dirigeant mais flic. L'inverse : trop confiance aux autres et à soi même. si pas de flicage, 
gens se sentent pas controlés. font ce qu'il veulent.


\subsubsection{pilotage par erreur et retroaction }
- : plutot bonne idée
gerer comme j'ai tjrs fait, garer une voiture au bruit boom, quand ça ne marche pas on change,
si problème on essai de le résoudre.gens qui connaissent leur métier mais non manager. épicerie familiale
comme mac do => épicerie faillite. 
gérer une netreprise petite avec croisssance faible ou nulle ; garer fiat 500 doucement parking sans probleme.
la plutpaprt ça se fait comme ça. enfant TBS qui veut appliquer son savoir à l'entreprise familiale.




-\subsubsection{pilotage par alerte} 
Interpréter des signaux faibles avant que les conséquences qu'ils annoncent soient visibles.

exemple : moet et chambon, amélioration des ventes, chiffre bon, produit qui a sa natioanlité.
qd perte marché national perte du marché international export baisse.

audi : 4 entreprises merdique, amélioration en allemagne et l'international suit.

cognac : français ne buvaient plus de cognac, risqu de disparition.
cognac relancer par des cocktail, cognac blanc.
cinard et ricard


rallye : 2nd virage à 2000tr/mn en 3eme.

ferrari, lambo : gros compte tour 

controle du produit, test en fin de chaine.

en fin de chaine un moteur à un pb de fabrication : coute 1
si voiture finie, test sur circuit, ça vibre + difficile diagnostiqué : coute 10
si la voiture est chez le client : coute 100


taux de défaut : 6 passe à 12  tournevis pneumatique pression pas assez, piece fournisseur, 
explication donc ça va mais si pas de raison.

2 - on demande le taux d'absentéisme : 4\%
abs monte on donne la cause : neige, pandémie, sncf, gillet, coupe du monde.

3 eme chiffres à demander : accident du travail

=> conflit social majeur

1 - malfaçons montent
2 - mécontant de son sort : travail mal fait, gens pas contents.
3 - détestent les cond de W, erruption cutanées, absenteisme
4 - retourne la violence sur soi même : accidents voulu ou négligence sur soi même.

annoncer : augmentation de salaires, journée de congé, remerciement => désarmement du conflit.

en leur donnant 50 au lieu de 100, 2 jours de congés au lieu de +.
mais le drh va voir qu'il y a eu augmentation, entreprise sociale, drh viré bein qu'il ait évité
un ocnflit social majeur.

on a utilisé les moyens de l'enterpsie pour régler un pb qui n'est pas apparu.

instit en 1895, avec le ptit Adolphe. noie ds le lavabo. amélioré. 
=> pilotage pa alerte, désamocer des pb, le danger désamorcer des pb 
le seul à voir.  

joke : poudre sur la voie ferree, poudre antielephant, ça n'arrive jamais

gestionnaire:

\subsubsection{pilotage par anticipation}

bill gates,
bezos, amazon

hommes d'affaire qui ont un espèce de flash, ne s'apprend pas.

occultisme fonctionne : en entreprise l'astrologie est utilisée,
factures déclaré, conseil en entreprise, voyants, astrolgue.

scandale : banque mondial prise sur l'utilisation d'astrologues pour savoir comment se comporte
les marchés financiers. astro ds tous les journaux mais est lue même si on n'y croit pas.
euro : date de naissance ascendant, signe astro.

FMI : astro même raisonnement

si bcp de gens croient à l'astro qui prévoient une baisse d'action.
ds bcp de domaine, occultisme.


\subsection{controle de gestion}


\subsection{indicateur, tableau de bord}
prof le + rentable de tbs bachelor et master tbs vache à lait.

\subsection{compta analytique}
dépenses pour commerciliser, pour vendre plus que prévu, vendu mais pas livraison.

pourquoi je dépense plus, pourquoi objectifs trop élevés ou bas
si équipe atteignent tjrs leur objectifs alros obj trop bas.
jamais atteind : trop haut
\subsection{Gestion budgétaire}

 \subsection{LE SYSTEM DE DECISION}
 
 
 \subsubsection{Origine}
 ENTREprise familiale cotée en bourse
 personne qui influence qu'il faut convaincre, DG influencable par le dir tech, le dir com baise prix,
 le dir fi miser sur la rentabilté fi augmenter les amrges.
 
 \subsubsection{pertinence de la décision} 
 hollywood : cherchent à faire le max de profit
 n'ont pas cru à la TV
 
 il a fallu faire de la tv sans eux; décisions mauvaises.
 
 nokia ne croyait pas l'écran tactile.
 
 SKYTRAIN : avion londres NY à 250£ 
 avion rempli à 100\% ouvre porte, q c plein on part, pas de reza, pas de city office.
 pas de classe, pas service à bord.
 ce qui marchait bien ; le fait de ne pa avoir repris le modèle classique.
 
 succes s'est transformé en compagnie aérienne, toutes les compagnies ont mis leur meilleur a	vions, créneaux en face
 et l'ont tué.  
 ct comme prendre des antibio toute sa vie au motif que ça nous a gueri une fois.
 
 \subsubsection{identification du problème}
 
 pb résolu 
  \subsubsection{DPO  : direction par objectif}

  \subsubsection{ DPPO : direction particiepative par objectif}
demande de participer aux objectis à atteindre
 \subsubsection{DPE : direction par Exception}
 
 très pratiqué : chef est là pour penser pas pour travailler.
 
 consiste à dire, je te charge de ça tu m'appelle si pb.
 
 voyage d'étude appel si exception : appel trop ou trop sûr de lui.
 3 suicides.
 
 doloréan voiture : bonne voiture, install en irlande du nord, ça marche d'enfer
 ça marche mais ne vend pas bcp de voiture, gentes au bresil, world compagnie.
 trafic de drogue
 
 \section{La stratégie}
 
 plans stratégiques : programme, google strategie:organiser l'info du monde par la techno
 
 stratégie : survivre, rentable, attractif avec prix bas, se démarquer de la concurrence apple : ne plus être
 comparable, identiifer marchés peu concurrentiels.
 
 adolphe : stratège adoré de manière sincère, à la fin de laguerre décision stratégique alors que pas d'armée
 et personne ne lui disait, le pouvoir isole.
 
 jm messier : voulait prendre le control d'internet.
 
 finissent par croire à leur propre propagandes.
 
 les stratèges perdent le contact avc le réel.
 
 
 les axes stratégiques : 
 
 options stratégique : 
 externalisation etsou traitance,
 croissance int/ou ext
 dette ou pas
 cotation en bourse
 sensibilité au social : embaucher là où il y bcp de chomage.
 
 
 
 
 
  
%\pagebreak
%\listoffigures
%\pagebreak
%\listoftables
%\newpage
%\appendix
%\include{annexes/annexe_A}
%\include{annexes/annexe_B}

\newpage
\nocite{*}  %affiche toutes les entrées du bib même celles qui ne sont pas citées.
% cf.    http://www.tuteurs.ens.fr/logiciels/latex/bibtex.html
% compilation en TROIS PHASE  bibtex traite un fichier *.aux mais bibtex mon_fichier comme bibtex mon_fichier.aux sont acceptés 
% latex mon_fichier.tex
% bibtex mon_fichier
% latex mon_fichier.tex


% \renewcommand{\bibname}{Toto}
% ou
%\renewcommand{\refname}{Bibliographie}
% dans le préambule.
%\bibliographystyle{alpha}
%\bibliography{references}
%\input{page-de-couverture/page_blanche}
%\input{page-de-couverture/quatrieme-de-couv}
\end{document}
